const data2018_4 = [
  {
    question: "Al dar atrás, el giro de una hélice levógira es:",
    options: [
      "En sentido de las agujas del reloj, mirando desde proa hacia popa",
      "En sentido de las agujas del reloj, mirando desde popa hacia proa",
      "En sentido contrario a las agujas del reloj, mirando desde popa hacia proa",
      "Las respuestas a) y c) son correctas",
    ],
    answerLetter: "B",
    answer: 1,
  },
  {
    question:
      "Cuando estamos levantando el fondeo y el ancla está fuera del agua sin obstáculos se dice que:",
    options: [
      "Está a la pendura",
      "Ha zarpado",
      "Está clara y libre",
      "Está a pique",
    ],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "La banda opuesta a aquella por la que recibimos el viento se denomina:",
    options: [
      "Banda de Barlovento",
      "Banda de Adrizamiento",
      "Banda de Sotavento",
      "Ganando Barlovento",
    ],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question: "Si estamos inclinados a la banda de Estribor se dice que:",
    options: [
      "Estamos poniendo el barco en calados iguales",
      "Estamos apopados a Estribor",
      "Estamos adrizando el barco a Estribor",
      "Estamos escorados a Estribor",
    ],
    answerLetter: "D",
    answer: 3,
  },
  {
    question: '¿ Para qué se emplea el nudo "vuelta de rezón" ?:',
    options: [
      "Para amarrar defensas que han de estar tendidas mucho tiempo",
      "Para amarrar a un noray, si se ha de estar mucho tiempo",
      "Para afirmar un cabo a una argolla",
      "Las respuestas a) y c) son correctas",
    ],
    answerLetter: "D",
    answer: 3,
  },
  {
    question: "Cuando un barco gira alrededor de su ancla describe el:",
    options: [
      "Círculo de fondeo",
      "Círculo de garreo",
      "Círculo de borneo",
      "Círculo del orinque",
    ],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "Se conoce con la acepción marinera de «capear el temporal» a la acción de:",
    options: [
      "Recibir las olas por la amura cuando existe mala mar, manteniendo la embarcación avante y con poca velocidad",
      "Recibir las olas por la amura cuando existe mala mar, manteniendo la embarcación avante y con la máxima velocidad disponible",
      "Recibir las olas por la aleta cuando existe mala mar, manteniendo la embarcación avante y con poca velocidad",
      "Alejarse de la trayectoria de un temporal lo más rápido posible",
    ],
    answerLetter: "A",
    answer: 0,
  },
  {
    question:
      "En caso de «hombre al agua», la maniobra que consiste en meter el timón a la banda por donde se apercibió la caída al mar y mantenerlo en esa posición hasta variar el rumbo inicial en 250º, en cuyo momento se pone timón a la vía y se inicia la maniobra de parada, se denomina:",
    options: [
      "Maniobra o evolución de Williamson",
      "Maniobra de Boutakow",
      "Maniobra o evolución de Anderson",
      "Maniobra en espiral",
    ],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "En caso de no tener gobierno y tener que tomar remolque, debemos saber que:",
    options: [
      "El cabo de remolque suele terminar con un gancho pelícano, que amarraremos en cualquier bita o noray de nuestra embarcación, a ser posible a proa",
      "En caso de que nuestra embarcación disponga de balcón, el cabo de remolque deberá de ir por encima de éste, para dejarlo claro y que los candeleros no interfieran en el movimiento del mismo",
      "El cabo de remolque suele terminar en una bifurcación conocida como pie de gallo, que permite amarrar el cabo en cada amura",
      "El cabo de remolque siempre debe ser suministrado por el buque remolcado, y, por tanto, es obligatorio tener uno a bordo destinado a tal fin",
    ],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "¿Qué número marcaremos si queremos contactar con Salvamento Marítimo por teléfono?",
    options: ["900 202 112", "900 200 202", "900 202 202", "900 200 200"],
    answerLetter: "C",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "¿Qué embarcaciones de recreo están obligadas a la notificación reducida de residuos prevista en el Anexo V del Real Decreto 1381/2002, de 2 de diciembre?:",
    options: [
      "Toda embarcación de recreo",
      "La embarcación de recreo autorizada para un máximo de doce pasajeros",
      "Ninguna embarcación de recreo",
      "La embarcación de recreo autorizada para un máximo de catorce pasajeros",
    ],
    answerLetter: "B",
    answer: 1,
  },
  {
    question:
      "¿Cuál de las siguientes atribuciones del título de Patrón de Embarcaciones de Recreo es complementaria?:",
    options: [
      "Navegar, con una embarcación de recreo a motor de hasta 24 metros de eslora, en la zona comprendida entre la costa y una línea trazada a 15 millas de la costa",
      "Navegar, con una embarcación de recreo a motor de hasta 15 metros de eslora, entre la península ibérica y las Islas Baleares",
      "Navegar, con una embarcación de recreo a motor de hasta 15 metros de eslora, entre islas dentro del archipiélago canario",
      "Navegar, con una embarcación de recreo a motor de hasta 24 metros de eslora, en la zona comprendida entre la costa y una línea trazada a 12 millas de la costa",
    ],
    answerLetter: "D",
    answer: 3,
  },
];

export default data2018_4;
